\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{enumitem}

\title{Assembleur\\
TP1}
\author{Tarek Marcé}
\date{Avril 2018}

\begin{document}
\maketitle
\section{Exercice A}
\subsection{Makefile}
Le Makefile est composé de deux lignes, la première assemble le code  et génère un fichier objet et la seconde réalise l'édition des liens afin de générer un fichier executable.
\subsection{Appel de fonction}
Un appel à fonction se déroule comme suit :
\begin{itemize}
    \item On pousse les arguments de la fonctions sur la pile avec "push" (dans l'ordre inverse duquel on les utilises, premier entré premier sorti).
    \item On appelle la fonction avec "call".
    \item On nettoie la pile en incrémentant le registre de pile (ESP) d'autant d'octet qu'on a utilisés pour nos arguments avec la commande "add esp, N" (N étant le nombre d'octets à libérer).
\end{itemize}
\subsection{Hello et Message}
Des exemples commentés illustrants l'utilisation des fonctions "printf" est "MessageBox" sont disponible dans l'archive.

\section{Exercice B}
\subsection{Majuscules}
Ce programme (nommé "Upper" dans l'archive) permet de convertir des lettre miniscules en lettre majuscule dans une chaine (codée en dur pour l'exercice). Pour cela on joue simplement avec la valeur ASCII des lettres. On agit lettre par lettre, on vérifie que l'on a bien affaire à une minuscule (valeur comprise entre 96 et 123), sinon on ne fait rien et on passe à la lettre suivante, puis on met la lettre en majuscule en y ajoutant la valeur 32 (la différence entre l'interval des lettres minuscules et majuscules est de 32).
\subsection{Fonction majuscules}
Cette fonction fonctionne exactement que le programme décrit précedement. La seule différence est que cette fois ci nous avons créer une fonction qui prends en argument l'adresse de la chaine à modifier. La première chose que fais notre fonction c'est de sauvegarder l'adresse de la base de la pile qui se trouve dans EBP sur la pile avec "push ebp". Cela permettra de pouvoir restaurer la valeur de EBP en retournant. La deuxième chose est de copier l'adresse courante de la pile dans EBP afin de pouvoir travailler sur la pile, pour cela on utilise "mov ebp, esp". Pour récupérer notre argument dans EDX par exemple il suffit de faire "mov edx, [ebp+8]" (8 car ebp contient l'adresse à laquelle retourner à la fin de la fonction, ebp+4 contient l'ancienne adresse contenue dans EBP, qu'il faudra restaurer avant de retourner, et on se déplace de 4 en 4 car nous sommes en 32 bits donc nos adresses font 4 octets). Finalement pour quitter notre fonction et retourner dans le programme appelant il faut restaurer la valeur de EBP avec "pop EBP" (qui prends la valeur la plus haute sur la pile et la met dans EBP, il faut donc s'être assurer d'avoir nettoyer la pile avant faire cela) et enfin la commande "ret" nous permet de reprendre le programme appelant là où il s'est arrêté.
\subsection{Exemples}
Des exemples d'implémentations de fonctions sont disponibles dans l'archive, la première permet de mettre une chaine en majuscule, la deuxième compte les caractères dans une chaine de caractères et renvoie le résultat dans EAX.

\section{Exercice C}
\subsection{Variables locales}
Pour déclarer des variables locales dans une fonction il faut "aggrandir" la pile, par exemple pour agrandir la pile de 8 octets on soustrait 8 au registre ESP (la pile commençant à l'adresse la plus haute et progressant vers les adresses basses, donner à ESP une valeur plus basse que la précédente pour agrandir la pile). Cet espace supplémentaire sur la pile nous permet de manipuler des variables locales. Il ne faut pas oublier de nettoyer la pile avant restaurer le registre EBP et de retourner, pour cela on ajoute à ESP le nombre d'octet qu'on a ajouté sur la pile, donc pour notre exemple il faut utiliser la commande "add ebp, 8".
\subsection{Exemple}
Un exemple mettant en oeuvre les variables locales est disponible dans cette archive, il permet de calculer le n-ième terme de la suite de Fibonacci, n étant codé en dur pour cet exercice.

\section{Exercice D}
\subsection{Diviseurs}
Pour créer une fonction qui affiche les diviseurs d'un nombre entré par l'utilisateur j'ai simplement implémenter une boucle allant de 1 à N et effectuant une division de N par notre compteur, si le reste de la division (stocké dans edx) est égal à 0 on affiche la valeur du compteur avec la fontion printf. La valeur n est entrée par l'utilisateur via la fonction scanf.
\subsection{Factorielle}
Pour implémenter la Factorielle j'ai implémenter une fonction récursif très simple, qui s'appelle elle même avec son argument moins un. La condition d'arret est que si l'argument est égal à 0, alors la fontion renvoie 1. Pour sauvegarder la valeur du registre ECX entre les appels récursifs, j'ai utilisé "push ecx" avant l'appel et "pop ecx" après l'appel. Cela permet de sauvegarder la valeur contenue dans ECX dans la pile.
\end{document}
